<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>[P]anegyric a l'Angleterre [p]ar maistre Iehan Brossier sieur de la Riuiere groissard, aduocat en la cour de parlement de Paris.</title>
            <author>Brossier, Jean.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1623</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 25 KB of XML-encoded text transcribed from 14 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2011-04">2011-04 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A16949</idno>
            <idno type="STC">STC 3840</idno>
            <idno type="STC">ESTC S2533</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">24279249</idno>
            <idno type="OCLC">ocm 24279249</idno>
            <idno type="VID">27486</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A16949)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 27486)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 1849:2)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>[P]anegyric a l'Angleterre [p]ar maistre Iehan Brossier sieur de la Riuiere groissard, aduocat en la cour de parlement de Paris.</title>
                  <author>Brossier, Jean.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[26] p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Par Iehan Beale,</publisher>
                  <pubPlace>Imprimé á Londrez :</pubPlace>
                  <date>1623.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Signatures: A⁷ B⁶.</note>
                  <note>Imperfect: tightly bound, with print show-through.</note>
                  <note>Reproduction of original in the British Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fre">fre</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2006-05</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2006-06</date>
            <label>Apex CoVantage</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2009-06</date>
            <label>John Latta</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2009-06</date>
            <label>John Latta</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2009-09</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="eng">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:27486:1" rendition="simple:additions"/>
            <pb facs="tcp:27486:1"/>
            <p>PANEGYRIC A L'ANGLETERRE, par Maiſtre IEHAN BROSSIER <hi>Sieur de la Riuiere groiſſard,</hi> Aduocat en la Cour de Parlement de Paris.</p>
            <p>Imprimé á Londrez, par <hi>Iehan Beale.</hi>
            </p>
            <p>1623.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="treatise">
            <pb facs="tcp:27486:2"/>
            <pb facs="tcp:27486:2"/>
            <head>PANEGYRYC A l'Angleterre.</head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">L</seg>Oſeray ie? il ny a dict on que les Haliaeetes, ils approchent le coeur du Ciel, fichéz en leur regard ſur l'une des cor<g ref="char:EOLunhyphen"/>nes de la chelys, les rays en deſcen<g ref="char:EOLhyphen"/>te, de ce filz viſible de l'inuiſible, repreſentè par l'oeil ches les Aegyp<g ref="char:EOLunhyphen"/>tiens, ce trans-plantureux, ce noir, ce phanal des Brachmanes: fer<g ref="char:EOLhyphen"/>mes en cet aſpect ſans cligner les yeux, contemplent la Delphe en clartè, torche Delphique des voutes Cambrées. Hè, Que feray ie donc! La nature m'eſt maraſtre? Pourray ie Adulterin te regarder, Soleil Rayonnant du bon, &amp; me portèr baſtard a ton intuition, ouy
<pb facs="tcp:27486:3"/>
mes yeux ſont en tayes, mais deuſſe ie les offenſer, ie veux, i'entreprends en la chaſſie de mon diſcours de me porter au ſigne en force de <gap reason="illegible: blotted" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>a clarté, ie my haſarde donc, &amp; puls qu'en Liſchemon detes pities, tu as arreſte le flux, le Coulant de no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre ſang, en Lacopis de tes bontez donné a nos fatigues relaſche, re<g ref="char:EOLhyphen"/>creus, remis en nature par toy en nos l'aſſetez, ie vole dans le ciel de ta lumiere, &amp; bien qu'en manque d'aiſles; en poil follet, delicat<g ref="char:punc">▪</g> &amp; mol duuet de mon eſprit, deuſſe ie volant tumber, ie me precipite en veue a tes rays, car comme vne pla<g ref="char:EOLhyphen"/>nette de Claucine, ſeule &amp; comme<note place="margin">Pacuns Plauto</note> la Diane du vulgaire, iubar de Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>cuue, Veſperugo de Plaute, tu as donné ton ombre a nos ſommeils Lors que nous nen pouuions plus, aſſis nous auons repoſé ſoubs l'om<g ref="char:EOLhyphen"/>bre le leuant de ton Phoſphore, ie veux ainſi ſembler les poiſſons<note place="margin">S. Greg.</note> dont parle S. <hi>Gregoire,</hi> qui en plai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſir,
<pb facs="tcp:27486:3"/>
en delectation ſeulement de lombre du grand oeil du monde, &amp; de la nuict, ie me tiens a &amp; ſoubs ton ombre (chere nourrice de mer<g ref="char:EOLhyphen"/>ueille) O qu'au plus chaud de leſté bruſlant de nos deſaſtres elle a eſte plaiſante a nos corps; Sus en lum<g ref="char:EOLhyphen"/>bre de mes parolles que ie die ton umbre comme vn iour pour aſſeu<g ref="char:EOLhyphen"/>rance a nos pas, lors que la France, comme vne iſle des Sirenes eſtoit blanchie doſſemens, que les Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>tablefes, cez foudres contrimitez iettoient le poiſon de leurs balles parmy lair, &amp; les flammes, en ce temps parmy lhorreur du ſang &amp; du carnage, ſoubs les armes, alar<g ref="char:EOLhyphen"/>mes du fils de la premiere Deité de Lanuuiu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> auec la terreur &amp; la crain<g ref="char:EOLhyphen"/>te, he nous eſtions á l'ombre. Quand les aigles, les corbeaux, les vautours, ſaſſembloient de toutes parts pour ſe paiſtre repaiſtre des cadauers &amp; corps morts de nos freres: Las helas he nous eſtions á
<pb facs="tcp:27486:4"/>
l'umbre. Quand tant de ſoldats, qui gaignent leur vie au danger de la perdre, eſtoie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t la cuirace ſur le dos, les picques a la main, en vn hyuer heriſſè de glacons, l'apiſtos de tez co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>paſſions, nous preſeruoit du froid de la gelèe, &amp; nous eſtions a l'um<g ref="char:EOLhyphen"/>bre: et tout ainſi que le medecin cognoiſt au poulx, quand l'homme eſt en vie, non que la Vie ſoit au poulx, car ceſt l'ame, vie conſiſtant par le conſiſter de l'ame au de<g ref="char:EOLhyphen"/>dans, &amp; par ce poulx lon le cog<g ref="char:EOLhyphen"/>noiſt: Iay cogneu, iay ſceu &amp; mes compatriotes ces Francois refu<g ref="char:EOLhyphen"/>giez, nayans voulu ſortir hors du banquet de la nopce de l'eſpoux coeleſte, nont ils pas eſprouuè la vie de l'ame de tes enfans, par le poulx de cet amour illuminè qui en ſon bat, en ſon mouuement me faiſoit ſouuenir, quand quelques charbons ioincts, &amp; collè les vns aux autres ſentre-donnent, la braiſe; le feu, la chaleur en leur mu<g ref="char:EOLhyphen"/>tues,
<pb facs="tcp:27486:4"/>
&amp; viues approches, Il eſt vray, par les flammeſches, bluettes, allu<g ref="char:EOLhyphen"/>mettes, eſtincelles de ce ſecond degrè d'humanitè de <hi>Platon,</hi> tout<note place="margin">Platon.</note> ainſi que le courageux Roy des brutes, eſpoinconne par ſon aiguil<g ref="char:EOLhyphen"/>lon ſa generoſitè, par ces charbons bruſlans, comme aux diuines Hie<g ref="char:EOLhyphen"/>rarchies, les Seraphins nous repre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſentent vn amour ardant, tes aiſnèz les plus grands de tes l'ambris, tes nobles, ſe ſont prouocquez prouoc<g ref="char:EOLhyphen"/>quans ceux qui comme l'auſtru<g ref="char:EOLhyphen"/>che, neuſſent voulu courir autre<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, car tout ainſi que le Dia<g ref="char:EOLhyphen"/>mant, l'eſcarboucle paroiſt plus enchaſſée, ſur lor que ſur le plomb ou le fer, cette pepiniere de la gloi<g ref="char:EOLhyphen"/>re, ainſi en le luſtre, la polliſſeure de leurs actions, comme en perſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>ctiue, en ſommet, en cime, en feſte, periode, dernier poinct, poſèz en veue, oppoſèz obiects aux inferi<g ref="char:EOLhyphen"/>eurs, en monſtre, pour monſtrer leurs oeuures enchaſſées ſur cet or,
<pb facs="tcp:27486:5"/>
&amp; argent dont parle <hi>Platon</hi> frap<g ref="char:EOLhyphen"/>peés au coing du beau coeleſte, hors du plomb, du fer, du mauuais aloy par le ſecond mouuement d'a<g ref="char:EOLhyphen"/>mour ſeſtans meus ainſi que dict vn ancien, ont donne mouuement au peuple, ainſi qu'au domicile de l'ame leur principe, &amp; comme iour a leur coeurs ainſi que dans les ſpheres coeleſtes la lampe iourna<g ref="char:EOLhyphen"/>liere. Afin que comme loſſifrage recoit, &amp; nourrir les petits aiglons, chaſſez deleur nid par la mere ils, feuſſent nos foulques a leur enſui<g ref="char:EOLhyphen"/>ure, &amp; non comme le metal, auec le ſon inutil &amp; cymbale muet. He, Si ie dis ainſi, quautant que de ray<g ref="char:EOLhyphen"/>ons, le frere de la fille d'Y perion l'Horus emplumé des Aegyptiens, de verdure, de fleurs, le prin-temps le May, tout autant quils ont de ſouhans, de voeux, en leur ciel roulant en ſoy aux accol<g ref="char:EOLhyphen"/>lées, embraſſemens bras a bras preſſes, ſerres, eſtreintes, &amp; preſſe<g ref="char:EOLhyphen"/>mens
<pb facs="tcp:27486:5"/>
mens de ce ſeul bien de l'homme de <hi>Senecqus,</hi> He me idis ie pas vray!<note place="margin">Seneque</note> Tout oin ſi que la ſtatue ſe faict ſur le baſe dit <hi>Socrates,</hi> nont ils pas<note place="margin">Socrats.</note> prins pour aff<gap reason="illegible: blotted" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ette a leur compor<g ref="char:EOLhyphen"/>temens cette ſcien <gap reason="illegible: blotted" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>e des autres, &amp;<note place="margin">Seneque</note> de ſoymeſme, &amp; conune la nauire la maiſon doict auo<gap reason="illegible: blotted" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> les pauties du bas, les inferieues plus fortes mi<g ref="char:EOLhyphen"/>eux aſſiſes dit <hi>Demoſthene,</hi> ne les ont<note place="margin">Demoſthene</note> ils pas aſſiſes ſur ces ſemences, qui on production du oepos, pour fiuict le calme &amp; la tranquillite dit vn ancien, comme done quelques<note place="margin">Ciceron</note> fleurs ſe toument, overs le ſoleil comme l'eliotropium &amp; la blonde clytie oaqua bon droict tes Cadets tout ainſi que la couleur, &amp; le luſtre des perles, s'introduit en le criſtal<g ref="char:EOLhyphen"/>lin, par le moyen du ſalpeſtre, par ce naphte, cet aproxis de leur com<g ref="char:EOLhyphen"/>portemens, ſe font tournez ſe tour<g ref="char:EOLhyphen"/>nans vers eux, afin que comme au leuer des filles d'<hi>Atlas,</hi> &amp; de <hi>Plei<g ref="char:EOLhyphen"/>one,</hi> l'oliuier concoit au leuant,
<pb facs="tcp:27486:6"/>
en l'orient de leur flammes aſcen<g ref="char:EOLhyphen"/>dentes au bien, ils conceuſſent vn deſir d'aidèr a l'homme comme<note place="margin">Platon.</note> vouloit <hi>Platon,</hi> &amp; que comme en la ſphere, toutes les lignes deſon cen<g ref="char:EOLhyphen"/>tre ſeſgalent en ſon rond, com<g ref="char:EOLhyphen"/>me la ligne ſe compaſſe pour aller droict ils tiraſſent toutes les droi<g ref="char:EOLhyphen"/>ctes lignes de leur vie, au centre du bieu aimer &amp; bien faire enſemble,<note place="margin">Sophocles</note> comme parle <hi>Sophocles</hi> par le com<g ref="char:EOLhyphen"/>pas de l'amour ordonné, la vertu encloſe en ſes eſpeces, &amp; depen<g ref="char:EOLhyphen"/>dences ſoubs ces liens de perfecti<g ref="char:EOLhyphen"/>on, cette ſphere, ce rond, ce cercle la charité, &amp; quoy? puis que tout ainſi que la Triuie que les<note place="margin">Iſcham</note> Chal<g ref="char:EOLhyphen"/>deens diſent <hi>Iſcham</hi> emprunte ſa lumiere du perdent des Latins, ce feint Dieu de diuination, ne puis ie pas inferer, que les enfans de tes ſecondes couches, attirez ainſi a cet eſclair reſplendiſſant du<note place="margin">Platon</note> ſouue<g ref="char:EOLhyphen"/>rain bien de <hi>Platon</hi> par ceux des premieres, ont acquis ce beau que
<pb facs="tcp:27486:6"/>
les ſeuls ſages poſſedent, diſent les <hi>Stoiques:</hi> ouy puis que leurs coeurs ſont comme l'encenſoir plein de beaucoup de troux, dans qui le parfum, le bauſme, la retention de ſes ſainctes odeurs, tout ainſi que le ſoleil attire a ſoy par ces rays les vapeurs de cet He<g ref="char:EOLhyphen"/>miſphere ſuperieur ils ont tirè, atti<g ref="char:EOLhyphen"/>ré en cet <hi>Hepheſtite</hi> chaleureux de<note place="margin">Hepheſtite</note> leur continue verſation au bon, au beau, tout le bon, tout le beau ſoubs ces d ux mots, Tout, le Tout, leur ame a la meſme <hi>Philocalie,</hi> ſoeur de cet amour de ſageſſe dit S. <hi>Augu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtin,</hi>
               <note place="margin">S. Auguſt.</note> comme iceux du depuis au ſortir de ces ſainctes vapeurs ont tout ainſi que les plaiſantes fleurs du prin temps attirent les paſſans a les regarder &amp; fleurer, conuié a leur ſentiment, á la flagrance de ce baume, ce parfum ſpirituel, qui en ſa force á embauſmé le reſte de ton pourpris, ſi quon diroit vn lieure continuellement eſtouffé de<g ref="char:EOLhyphen"/>uant
<pb facs="tcp:27486:7"/>
les chiens marque de l'aemu<g ref="char:EOLhyphen"/>lation<note place="margin">Plinie</note> dit <hi>Pline,</hi> &amp; ainſi comme <hi>Arctos</hi> ne ſe couche ia mais, en tes enfans na de couchant ta gloire, ains touſiours comme en midy, en ſigne de Lyon, par ces zeles, ces ſainctes ialouſies, ces louanges d'effi<note place="margin">Plutarque</note> cace de <hi>Plutarque,</hi> des puiſnez á tes Nobles, de tes petits aux puiſnez, enflamméz encor par les exhortati<g ref="char:EOLhyphen"/>ons de tes anges, tes Mercures, tes fils interpretes de la parole du ſeul bon, bon, en cette vehemence d'a<g ref="char:EOLhyphen"/>mour, afin quils neſcachent aimer ſinon ſoy meſme, &amp; par ſoi meſmes Dieu commencans a l'aimer ſeul &amp; au moyen de cet amour en luy ſoy meſme par ce ſecond office, dont<note place="margin">Lactance</note> parle <hi>Lactance;</hi> Il m'en ſouuient Eccleſiaſtes, Ambaſſadeurs de ce<note place="margin">apoſtrophe.</note> Moteur, Autheur &amp; Recteur de Nature, quand pour inciter le peu<g ref="char:EOLhyphen"/>ple á l'aumoſne, á la compaſſion de tant &amp; tant de Francois retirez en ce Royaume, vous diſiez. Que
<pb facs="tcp:27486:7"/>
tout ainſi que le pilote au trauer<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer des vagues de l'humide ele<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, na pas tant le vaiſſeau affecté que certaine partie du ciel, ainſi comme il eſt le iour régi par le grand l'uminaire, &amp; au matin par l'eſtoile du Pole, cette partie du ciel, ce ſoleil, ce matin, ce pole, cet eſtoile de vos ames doibt eſtre la charité, comme l'aiguille du qua<g ref="char:EOLhyphen"/>dran, bat touſiours ſur le nord elle ſoit l'eſguille le quadran, le nord de l'amour a ce Principe ſans Prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipe,<note place="margin">Dicu</note> autheur du Principe, Que comme encores le Cheureil d' Ae<g ref="char:EOLhyphen"/>gypte regarde l'eſtoile canicule quand elle leue, le marchand ad<g ref="char:EOLhyphen"/>uiſé á toufiours l'oeil au ſceau, á la marque appoſée á ſes marchandi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes, vous auſſy ſur cette marque, ce ſceau de la ſeconde iniunction du Souuerain, quelle ſoit le leuant, le midy, le couchant de vos eſprits: le feu leue toutes choſes en haut, eſleuez par icelle ſes priſonnieres,
<pb facs="tcp:27486:8"/>
es liens du garde ſang vers leur ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>ter. La terre ou croiſt l'or eſt ſterile ou le ſel en friche, ou le ſalpeſtre ne produict autre choſe, ne'ntretenez que cet or, ce ſel, ce ſalpeſtre qui ſeuls en leur aſpretè peuuent forcer les paruis des Sanctuaires aeternels. Ceſt le moyen que comme les vaiſ ſeaux, &amp; phioles de verre ſe pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeruent ſans ſe rompre parmy le foin, vos ames ne'ndurent la cor<g ref="char:EOLhyphen"/>ruption, en cette gloire d'un iour comme dit <hi>Euripide,</hi> poſſedans par icelle vos vaiſſeaux en ſanctificati<g ref="char:EOLhyphen"/>on &amp; honneur. Que comme la lampe entretient ſa clartè par l'huile &amp; la meſche, quelle ſoit en voſtre conuerſation la meche de vos lampes abbreuuee de cette huile, diligence &amp; aſſiduite á bien faire, afin quelles n'eſteignent, &amp; que par leur entretien, vous ſoyez receuz au conniue aſſis a la table, veſtus des liurees &amp; robbes nuptia<g ref="char:EOLhyphen"/>les, lors, alors, plus grande eſtoit la
<pb facs="tcp:27486:8"/>
foule, la confuſion des largeſſes, que n'eſtoit encore la preſſe, au ſortir des toicts de la maiſon de Dieu á la deſcente de la montagne du Dieu de <hi>Iacob,</hi> cependant ne di<g ref="char:EOLhyphen"/>ray ie pas, qu'ancun de vous na res ſemble les tamis qui laiſſans paſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer la fleur ſe retiennent le ſon. Non, les faicts ont eſté de meſme aloy que les paroles, qui ſortans au dehors ont rendu reſmoignage de ce qui eſtoit au dedans, comme parle Sainct <hi>Hieroſme,</hi> veu que la<note place="margin">S. <hi>Hieroſm</hi>
               </note> bouche eſt la porte &amp; l'officine du coeur dit Sainct <hi>Bernard,</hi> &amp; que tel<note place="margin">S. <hi>Bernard</hi>
               </note> l'homme, tel ſa parole penſoit <hi>So<g ref="char:EOLhyphen"/>crates.</hi>
               <note place="margin">Socrates</note> Vous nous auez donc bien faict, auſſy le veux ie redire, &amp; no ublier pas me tournant (á vous<note place="margin">apoſtrophe.</note> bien aimes de Ieſus) qu'outre les publicques<g ref="char:punc">▪</g> aumoſnes il y a chez vous tous les Marchans des boeſtes particulierement affectées á laſub<g ref="char:EOLhyphen"/>uention des pauures. Hé quoy,
<pb facs="tcp:27486:9"/>
               <note place="margin">Ignatius. Philon.</note> enamouréz du Crucifié comme eſcrit <hi>Egnacius,</hi> &amp; de cette beauté de Dieu comme parle <hi>Philon.</hi> Eſt il marché deſiréz vous faire vn acqueſt de ce champ ou eſt en<g ref="char:EOLhyphen"/>fouye cette vnion ſans pareille ces threſors cachèz en cette boeſte y pourroient ils ſuffire, há ouy puis qu'en leur partiment vous auez mieux que par le glicirrhyzon ap<g ref="char:EOLhyphen"/>paiſe la faim ni que la ſoif par la<g ref="char:EOLhyphen"/>dypzon. Hé ceſt auoir vn<g ref="char:punc">▪</g> ame pour mourir ſans mourir: les ruiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeaux qui groſſiſſent leur coulant en hyuer ſe deſſeichent l'eſtè mais en l'hyuer de nos diſgraces, &amp; aux plus fortes chaleurs durant nos haſ<g ref="char:EOLhyphen"/>les &amp; nos cuiſons vous auez groſſi le cours de vos bienfaicts, touſiours<note place="margin">Empedo<g ref="char:EOLhyphen"/>cles, Horack</note> en vn, les meſmes faiſans de vous vn globe d'Empedocles, comme parle le Lyrique, ceſt que tandis que vous repaiſſiez des reliefs qui tomboient de la table du treſhaut,
<pb facs="tcp:27486:9"/>
vous vouliez eſtre, non ſeulement comme les arbres produire le fruict, mais quie par ce meſſager de langue au coeur, iugeans de ſa dou<g ref="char:EOLhyphen"/>ceur, nous peuſſions raſſaſier, &amp; comme le roſier ietter des fleurs dont nous auons paré nos chefs. O que tu as heu d'heur en tes cou<g ref="char:EOLhyphen"/>ches, de gloire, d'honneur en tes ac<g ref="char:EOLhyphen"/>couchées, ſi tes maſles en la ea<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>deur de leur voyes, portent ton nom en perſpectiue par leur faicts, grauent ta memoire ſurle burin du iamais te dreſſent des ſtatues d'eternitè, te faiſant voler ſur les aiſles des ſiecles. Que te font tes filles qui te cauſent tant d'allegreſſe. En icelles ie te repreſente par vn par<g ref="char:EOLhyphen"/>terre plus les fleurs y ſont diuerſes, d'autant plus aggree plaiſt &amp; con<g ref="char:EOLhyphen"/>uie il a ſon aſpect paiſt &amp; repaiſt ce ſens inſtrument de l'eſprit en na<g ref="char:EOLhyphen"/>ture<note place="margin">Empedocle Ariſtote Democrite</note> de feu, ſelon <hi>Empedocle</hi> mais deau en <hi>Ariſtote &amp; Democrite,</hi> mais
<pb facs="tcp:27486:10"/>
mieux encores &amp; d'auantage lors que le blane meſle au rouge faiſant le iaune, le fauue &amp; le noir le vert,<note place="margin">Platon</note> comme dir <hi>Platon,</hi> l'incarnat en mixture du bleu conuenant, au byſſin &amp; tyrienne couleur, en leur plaiſance &amp; ſouefuete, par la ſub<g ref="char:EOLhyphen"/>tilité des eſprits meſlée a lair tene<g ref="char:EOLhyphen"/>breux engendrent leur odorer. De meſme ainſi ces fleurs deſlite, &amp; des raretez encor de tout ce qui ca bas ſoubs les Meraeoth des He<g ref="char:EOLhyphen"/>brieux ſont les iuſtes raiſons de tes lieſſes. Tout ainſi que l'habille<g ref="char:EOLhyphen"/>ment eſt plus beau &amp; riche qui en orfebuerie &amp; diuers comparti<g ref="char:EOLhyphen"/>ments de broderie, &amp; ceux qui lont pour leur ornement attirent les yeux des paſſans qui paſſez les repaſſent par operation de bien<note place="margin">Platon.</note> loin ſur eux, ainſi qu'eſcrit <hi>Platon</hi> de leur nature. Tous c'eſt pour<g ref="char:EOLhyphen"/>quoy te voyent ſe rauiſſans en ton eſmail, en tes perles, tes feuilla<g ref="char:EOLhyphen"/>ges,
<pb facs="tcp:27486:10"/>
ceſt ta derniere portee, mais quien ſes couleurs l'admiration co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>mune de tout ſoubs l'horizon, la honte du paſſè, l'enuie du futur, &amp; en le pourpre de leurs ioues, figu<g ref="char:EOLhyphen"/>re celuy de leurs ames comme parle <hi>Virgile,</hi> mais quoy! Puis ie<note place="margin">Virgill<gap reason="illegible: blotted" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>
               </note> imiter la nature en eſcriuant? &amp; comme vn <hi>Ariſtide</hi> par leur blan<g ref="char:EOLhyphen"/>cheur<note place="margin">Ariſtide.</note> la purete, &amp; par l'adaptation des couleurs, peindre leurs affecti<g ref="char:EOLhyphen"/>ons &amp; leurs eſprits, &amp; ainſi que les fleurs ſont Indices des fruicts, leurs beautez des bonnes moeurs, ombres &amp; ſimilitudes des perfe<g ref="char:EOLhyphen"/>ctions de celle enſureſtre qui leur donne l'eſtre, comme il ſe lit dans <hi>Platon,</hi> &amp; de la ceuillette de toutes<note place="margin">Flutarque</note> ſes fleurs en faire vn bouquet, qui en la diuerſite de ſa compoſition repreſente les amantes du bien &amp; du vray, comme parle <hi>Plu<g ref="char:EOLhyphen"/>tarque,</hi>
               <note place="margin">Plutarque</note> ces apprehe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſiues puiſſances, habileté &amp; Aptitude, qui peut
<pb facs="tcp:27486:11"/>
eſmouuoir, ces commencemens, &amp; matiere de deſirs autant diaprées, embellies en la richeſſe des fleurs, feuillages de cet habit. Commen<g ref="char:EOLhyphen"/>ceme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t de couſtume, Confirmation de puiffance, en ſon ordre &amp; inſti<g ref="char:EOLhyphen"/>tution faict &amp; deuenu cette diſpo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſition &amp; puiſſance née de la raiſon<note place="margin">Plutarque</note> dict <hi>Plutarque</hi> &amp; de qui les fleurs, Ouy bien comme celle de <hi>Iupi<g ref="char:EOLhyphen"/>ter,</hi> mais tant ſeulement pour le re<g ref="char:EOLhyphen"/>creer des organes de la veue, les feuilles, comme en l'adianthe d'e<g ref="char:EOLhyphen"/>ternite, le <hi>Perſica</hi> d'Aegypte, de fertilite continue &amp; l'arbre ſoubs qui le deflorer de la fille d'agenor par le nouriſſon des curetes, incor<g ref="char:EOLhyphen"/>ruptible au tremper de ſon pied dedans leau comme l'eſpine des Perſes, par ce cercle du bien au bien dedans le bien eſcrit denys, a la ſuite du quel par le bris de ce ſigne treſſainct de la coniu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ction des<note place="margin">Curſe</note> Macedoniens comme <hi>Quinte
<pb facs="tcp:27486:11"/>
Curſe</hi> nomme le pain elles<g ref="char:punc">▪</g>ont ſemé en eſprit comme le deſire Sainct <hi>Hieroſme,</hi> ceſt cet helenium qui<note place="margin">S. <hi>Hieroſm</hi>
               </note> outre l'ordinaire les embelliſt, cau<g ref="char:EOLhyphen"/>ſant en elles l'operation de l'eſprit de cet ordre, luſtre, fin n'habitant en aucun lieu &amp; habitant par tout, qui tout, en qui tout, par qui tout, les ornant d'une toiſon de graces, mais plus excellente ſans pair que celle dont le conducteur des argonau<g ref="char:EOLhyphen"/>tes honora ſa conqueſte &amp; par ice<g ref="char:EOLhyphen"/>luy vn abord vn monde d'excel<g ref="char:EOLhyphen"/>lences en elles ſur elles. Que vous<note place="margin">Apoſtrophe</note> eſtes belles doncques petit mon<g ref="char:EOLhyphen"/>de, microcoſme de cette conue<g ref="char:EOLhyphen"/>nance des parties bien coloreés pleines de graces concorde, &amp; pro<g ref="char:EOLhyphen"/>portion dict S. <hi>Auguſtin.</hi> He<note place="margin">Apoſtrophe <hi>S.</hi> Auguſt.</note> amie inimitiè, diſcorde accordante pour proceder d'vne complexion temperée, tu es la cauſe de leurs moeurs en prix ſans prix digne prix du los ſans los digne de leur los.
<pb facs="tcp:27486:12"/>
Si celle de leur corps ſurprend loeil, de la parole, delecte louye, ſil'eſclat de leurs yeux outrepaſſe les coeurs pour s'arreſter au coeur, combien plus le luſtre, la ſplendenr de celle de la venus de <hi>Platon,</hi> en elles de<g ref="char:EOLhyphen"/>notant l'intelligence, force a ſe mi<g ref="char:EOLhyphen"/>rer en icelles, pour les laides blan<g ref="char:EOLhyphen"/>chir, en les mirans admirans, com<g ref="char:EOLhyphen"/>me<note place="margin">Socrates</note> vouloit <hi>Socrates,</hi> puis que com<g ref="char:EOLhyphen"/>me<note place="margin">Apoſtrophe</note> dans les claires eaux courantes, auſſy toſt la forme ſe preſente dans vous, quelles vous eſtes il ſe void, &amp; quelles il les faut eſtre, &amp; a voſtre regard toutes choſes en eſtre co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>me eaux patouillées propres aux elephans &amp; chameaux. Vous eſtes donc vn mirouer dans qui le pati<g ref="char:EOLhyphen"/>ble des intellects comme il ſe void<note place="margin">Themiſti.</note> en <hi>Themiſtius</hi> en icelles diſpoſe la raiſo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de leurs affectio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s, a cet hahaba des Hebrieux, hebeda des Chal<g ref="char:EOLhyphen"/>dées, bienueillance in clinatio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de l'e ſpritde profiter aux incogneux, aux
<pb facs="tcp:27486:12"/>
iamais veus. O ciel de tant d'aſtres,<note place="margin">Apoſtrophe</note> tant deſclairs, tant de feux. Hé que tu tieris a foiſon cette tranquil<g ref="char:EOLhyphen"/>lite ſans faſcherie, perfection de ſon operation definie en <hi>Ariſtote,</hi>
               <note place="margin">Ariſtote</note> que de lieſſes &amp; de ioye que <hi>Platon</hi>
               <note place="margin">Platon.</note> donne a l'entendement, <hi>Ciceron</hi> a<note place="margin">Ciceron.</note> l'eſprit, puis que chez toy l'on vit conuenablement auec la meſme nature, ainſi que vouloit <hi>Zenon</hi> que la fin obeit a la raiſon, au choix &amp; election des choſes ſelon la nature ainſi que <hi>Diogene &amp; Archideme,</hi>
               <note place="margin">Diogene Archidene</note> ceſt le bien diſent les <hi>Academiques, &amp; Peripateticiens,</hi> &amp; le teſmoigne <hi>Chriſyppe,</hi> que le bien viure eſt la<note place="margin">Chryſippe Plotin</note> foelicite dit <hi>Plotin</hi> attendu quelle eſt de parfaict vſage de vertu en<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeigne <hi>Ariſtote;</hi> Tues ainſi veſtue<note place="margin">Ariſtote</note> de la couleur, de cette fontaine de lumiere coeleſté, d'<hi>Heraclite</hi> puis<note place="margin">Heraclite</note> que tes <hi>Heroes,</hi> tes <hi>Marquis,</hi> tes <hi>Contes,</hi> tes <hi>Seigneurs</hi> comme le ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>leil cette ſource du ſang, eſt la lu<g ref="char:EOLhyphen"/>miere
<pb facs="tcp:27486:13"/>
des yeux de leurs coeurs ainſi la ſapience qui en ſon luire, comme heliſée ſeuueloppa du ma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>teau d'<hi>He lie</hi> ſo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> maiſtre, a forcé les ames a ſon affubler &amp; ſeſclairfir en ſes rayons, en la trace de leurs veſtiges, &amp; tes Eueſques, ton ordre Eccleſiaſtic, en la ſainctetè de leur vie, ont faict certaine leur vocation, tes Marchands, trafiquent iournelle<g ref="char:EOLhyphen"/>ment dans les cieux, tes Dames, ces Tableaux racourcis de la com<g ref="char:EOLhyphen"/>pliſſement, l'abregé de toutes ver<g ref="char:EOLhyphen"/>tus en Periode, &amp; comme a re<g ref="char:EOLhyphen"/>flus en icelles, a pleine marée en leur montant, ſont comme la plante de Babilone, qui ne peut viure ſans l'eſpine Royalle, non plus ſans cette voluptè de l'eſprit, par le moyen de la nature Ange<g ref="char:EOLhyphen"/>lique, la conioignant auec l'ope<g ref="char:EOLhyphen"/>ration des vertus, il ſe void par ces lignes trauerſantes paſſantes par le milieu (vertueuſes en la Chi<g ref="char:EOLhyphen"/>romance
<pb facs="tcp:27486:13"/>
circulaires des choſes coeleſtes,) entant que comme es orbiculaires ne ſe cognoiſt de fin, leur ame eſt le centre, la crainte, l'amour vehement, a cet immobile &amp; qui donne mouuement, comme Dieu eſt dict par <hi>Palingene,</hi> la ro<g ref="char:EOLhyphen"/>tondité circonference fin en qui le contien de ce ſainct Ceſte, les pa<g ref="char:EOLhyphen"/>rures de ces plaiſirs, comme <hi>Seneque</hi> appelle la vertu. Et toy riche mi<g ref="char:EOLhyphen"/>niere des threſors du Ciel, qui ſeule as eſte noſtre valeria Melae<g ref="char:EOLhyphen"/>naêtos nous ayant receuſoubs tes aiſles, de qui le pain donné a tant de Francois (ce ſont les bienfaicts dit <hi>Seneque)</hi> ſont le plaiſir de nos ſouuenirs ie ne veux pas reſſembler le linx, qui perdant la veue, d'une choſe, ne s'en reſſouuient plus i'en cheris la memoire &amp; les plaiſirs &amp; pour mes voeux, mes adieux, ma reuenche. Que ta ſemence ſoit vn tige croiſſant de plus en plus,
<pb facs="tcp:27486:14"/>
dou ſe reiettent pluſieurs bran<g ref="char:EOLhyphen"/>ches, &amp; rameaux, afin que tes fils, en leurs fils, tes nepueux, meurent ſans mourir, laiſſans ſemblables a eux, comme il ſe lit en l'Eccleſia<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtique, Qu'heritans du temporel ils heritent du ſpirituel. Les filles au double, recoiuent de tes filles, leurs meres, les eſprits, afin que tandis que des parens, la gloire ſera immortelle dans les Spheres des Bienheureux ſur la terre ton renom, &amp; tes monumens, ſur les ſacrées colomnes d'Eter<g ref="char:EOLhyphen"/>nité, comme entre les hommes leurs vertus, durant leur ſeiour en ce monde animal ſenſible, &amp; de meſme apres eux, en toy, ſur toy, en leurs ſucceſſeurs.</p>
            <trailer>FIN.</trailer>
            <pb facs="tcp:27486:14"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
